﻿---
layout: page
title: "Ես հայտնվել եմ զրպարտչական արշավի թիրախում"
author: Inés Binder, Florencia Goldsman, Erika Smith, Gus Andrews
language: hy
summary: "Ինչպես վարվել, երբ փորձում են վնասել ձեր հեղինակությունը օնլայն։"
date: 2023-04
permalink: /hy/topics/defamation
parent: Home
---

# Ես հայտնվել եմ զրպարտչական արշավի թիրախում

Երբ ինչ-որ մեկը միտումնավոր ստեղծում և տարածում է կեղծ, շահարկված կամ ապակողմնորոշող տեղեկատվություն՝ որևէ մեկի հեղինակության հետ խաղալու կամ նրան վնաս պատճառելու նպատակով, դա կոչվում զրպարտչական արշավ։ Այս արշավները կարող են լինել թե՛ պետական, թե՛ մասնավոր, և ուղղված լինել անհատների կամ կազմակերպությունների, որոնք ունեն որոշակի հանրային ազդեցություն։

Թեև սա նոր երևույթ չէ, թվային միջավայրն այնուամենայնիվ մեծացնում է հարձակման մասշտաբն ու արագությունը՝ խորացնելով դրա ազդեցությունը։

Զրպարտության քարոզարշավները կարող են տարածել ինֆորմացիա, որը «սրում է գենդերային անհավասարությունը, խթանում է հետերոնորմատիզմը և խորացնում է սոցիալական անհավասարությունը» [[1]](#note-1) կանանց ու ԼԳԲՏՔԻԱ+ անհատների համար։

Թվային առաջին օգնության հավաքածուի այս բաժինը ձեզ կուղեկցի մի քանի հիմնական քայլերով, որոնք կօգնեն ճիշտ արձագանքել զրպարտչական քարոզարշավին։

<a name="note-1"></a>
[1] [Countering Disinformation](https://counteringdisinformation.org/node/13/)

## Workflow

### physical-wellbeing

Անհանգի՞ստ եք ձեր ֆիզիկական անվտանգության կամ բարեկեցության համար։

- [Այո](#physical-risk_end)
- [Ոչ](#no-physical-risk)

### no-physical-risk

> Զրպարտության քարոզարշավը նպատակ ունի ձեր հեղինակությունը կասկածի տակ դնել՝ կեղծ ինֆորմացիա տարածելով և ձեր հանդեպ հանրային վստահությունը քարկոծող իբր-փաստեր բացահայտելով։
>
> Նման հարձակումները հատկապես ազդում են այն մարդկանց վրա, ովքեր ունեն հանրային տեսանելիություն։ Ակտիվիստների և իրավապաշտպանների, քաղաքական գործիչների, լրագրողների և նրանց, ովքեր ինֆորմացիա ու կարծիք են փոխանցում հանրությանը (օրինակ արվեստագետների)։

Հարձակումը փորձու՞մ է խաթարել ձեր հեղինակությունը։

 - [Այո](#perpetrators)
 - [Ոչ](#no-reputational-damage)

### no-reputational-damage

> Եթե ձեզ հասցեագրված հարձակումն ուղղված չէ ձեր հեղինակությունը խաթարելուն, ապա միգուցե խնդիրն ուրի՞շ բանում է։

Ցանկանու՞մ եք անցնել առցանց ոտնձգություն ախտորոշելու ուղեցույցին։

 - [Այո, միգուցե սա առցանց ոտնձգության դեպք է](../../../harassed-online)
 - [Ոչ, ես դեռ կարծում եմ, որ բախվել եմ զրպարտության քարոզարշավի](#perpetrators)
 - [Ես աջակցության կարիք ունեմ, հասկանալու համար, թե կոնկրետ ինչումն է խնդիրը](/../../support)


### perpetrators

Գիտե՞ք, թե ովքեր են կանգնած զրպարտության քարոզարշավի ետևում։

 - [Այո](#respond-defamation)
 - [Ոչ](#analyze-messages)

### respond-defamation

> Զրպարտության քարոզարշավին արձագանքելու բազմաթիվ եղանակներ կան՝ կախված դրա տարածումից, հանրային ազդեցությունից, ներգրավված դերակատարներից և նրանց մոտիվացիաներից։ Եթե քարոզարշավը չունի լայն տարածում և ազդեցություն, խորհուրդ ենք տալիս այն պարզապես անտեսել։ Հակառակ դեպքում, կարող եք հրապարակումները զեկուցել ու վերացնել՝ հետևաբար իրավիճակը շտկել և համրեցնել։
>
> Զգույշ եղեք, որպեսզի ինքներդ չտարածեք զրպարտչական լոզունգները՝ քարոզարշավին անդրադառնալիս։ Ինֆորմացիայի ցանկացած տեսակի մեջբերումը կարող է մեծացնել դրա ազդեցությունը։ Հիշեք [“ճշմարտության սենդվիչի տեխնական”](https://en.wikipedia.org/wiki/Truth_sandwich)՝ կեղծ տեղեկատվությանը վերջ տալու համար առանց դրա տարածումը ակամա խթանելու։ Տեխնիկան գործում է այսպես. «Ներկայացնել ճշմարտությունը թեմայի վերաբերյալ նախքան ապատեղեկատվություն լուսաբանելը։ Այնուհետև պատմությունն ավարտել՝ աուդիտորիային նորից հիշեցնելով իրականությունը»։
>
> Ընտրեք այն ռազմավարությունը, որն ինքներդ ճիշտ եք գտնում հարձակումը զսպելու և ձեր անձի հանդեպ վստահությունը վերականգնելու համար։ Հիշեք, որ անկախ նրանից, թե ինչ ռազմավարություն կընտրեք, առաջին հերթին պետք է [մտածեք ինքներդ ձեր մասին](/../../self-care/)։ Նաև չմոռանաք [ճիշտ ձևով փասթաթղթագրել](/../../documentation) հարձակման ողջ ընթացքը, նախքան ցանկացած հետագա գործողություն ձեռնարկելը։

Ինչպե՞ս եք ցանկանում արձագանքել զրպարտության քարոզարշավին։

 - [Ցանկանում եմ տեղեկացնել սոցիալական մեդիայի հարթակներին և հեռացնել զրպարտիչ հրապարակումները](#notify-take-down)
 - [Ցանկանում եմ անտեսել այն և համրեցնել ծանուցումներս](#ignore-silence)
 - [Ցանկանւոմ եմ իրավիճակը շտկել](#set-record-straight)
 - [Ցանկանում եմ իրավական բողոք ներկայացնել](#legal-complaint)
 - [Ցանկանում եմ ավելի լավ հասկանալ զրպարտչական հաղորդագրությունները, որոշում կայացնելու համար](#analyze-messages)

### analyze-messages

> Գործում են ապատեղեկատվություն տարածելու մի քանի ստանդարտ մեթոդներ։ Դրանց ըմբռնումը կարող է ձեզ կամ զրպարտության քարոզարշավի թիրախ դարձած ձեր կազմակերպությանը օգնել ճիշտ գնահատել իրավիճակի ռիսկերն ու որոշել ձեր հաջորդ քայլերը։ Նման հարձակում գործող կազմակերպությունների, նրանց մոտիվացիաների և ընտրած մեթոդների մասին ավելի լավ պատկերացում է կարելի կազմել վերլուծելով իրենց ընտրած մեթոդները՝ ձեր հեղինակությունը խաթարելու համար։ Նման հարձակումներ գործելիս անհրաժեշք է կազմակերպված առցանց համակարգում։
>
> Նախ կարող եք գնահատել ձեզ սպառնացող ռիսկի մակարդակը օրինակ [Interaction Disinformation Toolkit-ը](https://www.interaction.org/documents/disinformation-toolkit/)-ով։
>
> Սոց.ցանցերում զրպարտության քարոզարշավը հաճախ օգտագործում է հեշթեգներ՝ ավելի մեծ տարածում գտնելու համար։ Սա կարող է լինել օգտակար նաև ձեզ համար՝ հարձակումը վերահսկելու նպատակով։ Կարող եք հարձակվողի հրապարակումները հեշտությամբ գտնել հենց այդ հեշթեգերով։ Սոց.մեդիայում կոնկրետ հեշթեգի ազդեցությունը չափելու համար, կարող եք օգտագործել հետևյալ գրոծիքները.
>
> - [Track my hashtag](https://https://www.trackmyhashtag.com/)
> - [Brand mentions-ը](https://brandmentions.com/hashtag-tracker) Twitter-ի, Instagram-ի և Facebook-ի համանուն հեշթեգով հրապարակումները միավորում է տվյալների մեկ հոսքի մեջ։
> - [InVid պրոյեկտը](https://www.invid-project.eu/) տվյալների ստուգման հարթակ է։ Այն հետևում է սոց.ցանցերում հեղինակություն համակնող պատմություններին (սթորիներին) և գնահատում է լայն տարածում ստացած վիդեո ֆայլերի հավաստիությունը։
> - [Metadata2go](https://www.metadata2go.com/view-metadata ) բացահայտում է մետադատան այն ֆալերի ետևում, որոնք ցանկանում եք վերլուծել։
> - [YouTube DataViewer](https://citizenevidence.amnestyusa.org/) գործում է Amnesty International-ի տեսանյութերի հակադարձ որոնմամբ։ Այս դատա-վյուերը ցույց է տալիս, թե արդյոք տեսանյութն ավելի հին է քան ներկայացվում է, և եթե այն փոփոխված է։
>
> **Ավտոմատիզացված և ոչ ավտոմատիզացված հարձակումներ**
>
> Պետական և այլ մարմինները հաճախ օգտագործում են համակարգված բոտնետներ, որոնք ստեղծելն այնքան էլ ծախսատար կամ տեխնիկապես դժվար չէ։ Հասկանալով, որ հարձակման հաղորդագրությունների տարափը տասնյակ կամ հարյուրավոր մարդկանցից չէ, այլ ավտոմատացված բոտերից, հնարավոր է, որ մի փոքր ավելի քիչ անհանգստանաք։ Սա  իմանալը կհեշտացնի նաև փաստաթղթավորումը և կօգնի ձեզ որոշել, թե ինչպես պաշտպանվել։ Օգտագործեք [Botsentinel-ը](https://botsentinel.com/), եթե հնարավոր եք համարում, որ հարձակումը կատարվել է բոտերի միջոցով։ Մեկմեկ իրական մարդիկ էլ են կարող վերցնել բոտերի հաղորդագրություններն ու տարածել դրանք։ Դրա համար էլ, Botsentinel-ի պես գործիքը կարող է ցույց տալ, որ որոշ իրական հաշիվներից էլ է տվյալ հրապարակումը տարածվել։ Իրական հաշիվները կարող եք սովորաբար տարբերակել բոտերից, նրանով, որ ունեն հետևորդներ, յուրահատուկ պրոֆիլի նկար, սեփական հրապարակումներ, և այլ ցուցանիշներով, որոնք բնորոշ են սոցիալական մեդիայի մարդ-օգտատերերին։ [Pegabot-ը](https://es.pegabot.com.br/) ևս գործիք է, որը կարելի է օգտագործել նույն նպատակով։
>
> **Անձնական և հանրային տվյալներ**
>
> Հմուտ ապատեղեկատվությունը կարող է հիմնվել ճշմարտության վրա կամ հնչել ճշմարտացի։ Տարածվող ինֆորմացիան և դրա աղբյուրները հասկանալով, դուք կարող եք ընտրել գործողության տարբեր ճանապարհներ։
>
> Արդյո՞ք տեղեկատվությունը կարելի էր ստանալ միայն ներքին աղբյուրից։ Մտածեք ձեր գաղտնաբառերը փոխելու և երկգործոն նույնականացում ակտիվացնելու մասին՝ համոզվելու համար, որ ձեզանից բացի ուրիշ ոչ ոք մուտք չի գործում ձեր հաշիվներ։ Եթե տարծված տվյալները հիշատակվում են ձեր զրույցներում, ընդհանուր չաթերում կամ ուրիշների հետ կիսած ֆայլերում, ասացեք ձեր ընկերներին ու գործընկերներին, որպեսզի նույնպես վերանայեն իրենց անվտանգության կարգավորումները։ Միգուցե արժե ջնջել հին զրույցները, որպեսզի անցյալում հիշատակված տվյալները հեշտությամբ հասանելի չլինեն ձեր կամ ուրիշների սարքերից։
>
> Ագրեսորը կարող է առևանգել անհատի կամ կազմակերպության հաշիվը՝ էլ ավելի էֆեկտիվ [ապատեղեկատվություն](https://en.wikipedia.org/wiki/Misinformation) և [դեզինֆորմացիա](https://hy.wikipedia.org/wiki/%D4%B1%D5%BA%D5%A1%D5%BF%D5%A5%D5%B2%D5%A5%D5%AF%D5%A1%D5%BF%D5%BE%D5%B8%D6%82%D5%A9%D5%B5%D5%B8%D6%82%D5%B6) տարածելու համար։ Ձեր հաշիվների նկատմամբ վերահսկողությունը վերականգնելու համար ստուգեք Թվային առաջին օգնության հավաքածուի [«Չեմ կարողանում մուտք գործել իմ էջ»](../../../account-access-issues/questions/what-type-of-account-or-service/) բաժինը։
>
> Տարածվող տեղեկատվությունը ստացված է հանրային աղբյուրի՞ց։ Թվային առաջին օգնության [«Ինչ-որ մեկն առանց իմ համաձայնության հանրայնացնում է իմ տվյալները»](../../../doxing) բաժնի օգնությամբ կարող եք փորձել գտնել, թե որտեղից է ինֆորմացիան հանրայնացվել և ինչպես։
> <br />
>
> **Ավելի բարդ հրապարակումներ** (YouTube տեսանյութեր, deepfake-եր և այլն)
>
> Երբեմն հարձակումներն ավելի թիրախավորված են, և դրանց հեղինակները ժամանակ ու ջանք են ներդնում իրենց հորինած պատմությունները պաշտպանող YouTube-ի տեսանյութեր  կամ [deepfake-եր](https://hy.wikipedia.org/wiki/Deepfake)՝ կեղծ պատկերներ ու հրապարակումներ պատրաստելու մեջ։ Երբ նման նյութերի սուտ լինելն ապացուցվում է, դրանք մեկմեկ դառնում են թե՛ ուղեցույց դեպի հարձակվողի ինքնությունը, թե՛ իրավական հիմք դատական մեղադրանքի համար։ Նման ֆեյքերը կարող են նաև նշանակել, որ հարձակումները խիստ անհատականացված են՝ մեծացնելով թիրախում գտնվող անցի խոցելիության ու ռիսկի տակ լինելու զգացումը։ Ինչպես ցանկացած հարձակման ժամանակ, [ձեր ինքնազգացողությունն](/../../self-care/) ու անձնական անվտանգությունը առաջնահերթություն պետք է լինեն։
>
> Այլ ֆեյքի օրինակ է կեղծ տիրույթների օգտագործումը, որտեղ ագրեսորը բացում է իրականին նմանակող վեբ կայք կամ սոց.ցանցի հաշիվ։ Եթե նման խնդրի եք բախվել, ստուգեք Թվային առաջին օգնության հավաքածուի [նմանակման](../../../impersonated/) ուղեցույցը։
>
> Հարձակման այս տեսակը կարող է նաև ցուցանիշ լինել, որ գործողությունների ետևում կանգնած է ավելի մեծ կազմակերպվածություն՝ նյութատեխնիկական ապահովվածությամբ, ֆինանսավորմամբ ու անձնակազմով։ Այն փաստը, որ Հարձակման վրա ծախսվել է ժամանակ ու այլ ռեսուրսներ, պատկերացում կարող է ստեղծել հարձակման պոտենցիալ շարժառիթների և ներգրավված անդամների հնարավոր ինքնության վերաբերյալ։

Այժմ ավելի լա՞վ եք պատկերացնում, թե ով կարող է կանգնած լինել հարձակման ետևում և թե ի՞նչ մեթոդներ են ձեր դեմ օգտագործվում։

 - [Այո. հիմա կցանկանայի դիտարկել արձագանքի տարբեր հնարավորություններս](#respond-defamation)
 - [Ոչ. աջակցության կարիք ունեմ, որպեսզի հասկանամ, թե ինչպես արձագանքել](#defamation_end)

### notify-take-down

> ***Ուշադրություն:*** *միշտ [դոկումենտացրեք հարձակումը](/../../documentation) նախքան բովանդակությունը հեռացնելու հայց ներկայացնելը։ Եթե ցանկանում եք գործին իրավական ընթացք տալ, ապա ծանոթացեք [օրինական դոկումենտացիայի մեթոդներին](/../../documentation#legal)։*
>
> Տարբեր հարթակների ծառայության պայմաններում նշված է, թե երբ է հեռացման հայցը համարվում վավեր։ Օրինակ, երբ տարածվել է բովանդակություն, որը խախտում է ձեր հեղինակային իրավունքը։ Հեղինակային իրավունքի սեփականությունը ձերն է լռելյայնորեն այն պահից, երբ դուք ստեղծում եք օրիգինալ կոնտենտ. նկար, տեքստ, երգ, տեսահոլովակ և այլն։ Այն, որ դուք երևում եք ստեղծագործության մեջ բավարար չէ։ Հեղինակային իրավունք ունենալու համար դուք պետք է հանդիսանաք գործի հեղինակը։

Ունե՞ք հեղինակային իրավունք, քարոզարշավում օգտագործված բովանդակության համար։

 - [Այո](#copyright)
 - [Ոչ](#report-defamatory-content)

### set-record-straight

> Ճշմարտության ձեր տարբերակը միշտ կարևոր է։ Իրավիճակը շտկելը կարող է ավելի հրատապ լինել, եթե զրպարտության արշավը համատարած է ու խիստ վնասակար՝ ձեր հեղինակությանը։ Այնուամենայնիվ, պետք է գնահատեք սպասվելիք քարոզարշավի ազդեցությունը ձեզ վրա ու հասկանաք թե արդյոք հանրային արձագանքը իսկապես լավագույն ռազմավարությունն է։
>
> հրապարակումների ու հաշիվների մասին Հարթակներին զեկուցելուց բացի, դուք կարող եք նաև ստեղծել հակապատմություն. ապատեղեկատվության բնույթը ջրի երես հանել, հրապարակայնորեն դատապարտելով հանցագործներին կամ պարզապես բարձրաձայնելով ճշմարտությունը։ Ինչպես դուք կպատասխանեք կախված կլինի նաև ձեր շուրջ եղած մարդկանցից. Համայնքից, որը ձեզ աջակցում է ու օգնում ռիսկերի գնահատման ու ձեր հանրային պատկերի ստեղծման հարցում։

Ունե՞ք մարդկանց թիմ, ովքեր ձեզ աջակցում են։

 - [Այո](#campaign-team)
 - [Ոչ](#self-campaign)

### legal-complaint

> Իրավական գործընթացի, ապացույցների հավաքման, կազմակերպման և դատարան ներկայացնելու հարցում դուք պետք է հետևեք կոնկրետ պրոտոկոլի, որպեսզի այդ ամենը համապատասխանի օրինական ստանդարտներին ու դատավորի կողմից ընդունվի որպես վավեր փասթաթղթավորում։ Հարձակման առցանց ապացույց ներկայացնելիս սքրինշոթ անելը բավարար չէ։ Ստուգեք Թվային առաջին օգնության հավաքածուի բաժինը, թե [ինչպես փաստաթղթավորել հարձակումը, որը պետք է ներկայացվի իրավական գործընթացում](/../../documentation#legal)՝ ավելին իմանալու համար նախքան փաստաբանի դիմելը։

Ինչպե՞ս եք պատրաստվում գործել հիմա։

 - [Այս առաջարկներն օգտակար էին. հիմա գիտեմ, թե ինչպես վարվել](#resolved_end)
 - [Այս առաջարկներն օգտակար էին. կընթանամ այլ ճանապարհով](#respond-defamation)
 - [Ինձ օգնություն է անհրաժեշտ օրինական բողոքս ներկայացնելու համար](#legal_end)

### ignore-silence

> Մեկմեկ, հատկապես երբ զրպարտության քարոզարշավը քիչ ազդեցություն ու տարածում ունի, նախընտրելի է անտեսել այն՝ պարզապես համրեցնել հաղորդագրությունները։ Սա կարող է նպաստել ձեր ներքին հանգստությանը, իսկ ձեր ընկերներն ու դաշնակիցները կարող են հետևել հարձակման ընթացքին ու զգուշացնել, եթե կարիք լինի հավելյալ գործողություններ ձեռնարկելու։ Եթե հետագայում ցանկանաք փաստաթղթավորել հարձակումը կամ վերանայել ձեզ վնասելու նպատակով տարածվող ինֆորմացիան, այն լռեցված լինելու պատճառով անհետացած չի լինի։

Որտեղո՞վ եք ստանում այն ծանուցումները, որոնք ցանկանում եք համրեցնել։

 - [Մեյլ](#silence-email)
 - [Facebook](#silence-facebook)
 - [Instagram](#silence-instagram)
 - [Reddit](#silence-reddit)
 - [TikTok](#silence-tiktok)
 - [Twitter](#silence-twitter)
 - [Whatsapp](#silence-whatsapp)
 - [YouTube](#silence-youtube)

### copyright

> Դուք կարող եք դիմել հեղինակային իրավունքի վերահսկողների, ինչպիսիք են [Digital Millennium Copyright Act-ը (DMCA)](https://en.wikipedia.org/wiki/Digital_Millennium_Copyright_Act), եթե ուզում եք համացանցից ինչ-որ կոնտենտ հեռացվի։ Սոցիալական մեդիա հարթակների մեծ մասն ունի հեղինակային իրավունքի խախտման մասին հաղորդելու ձևաթղթեր։ Դրանց հանդեպ սոց.ցանցերը հաճախ ավելի ուշադիր են լինում, քանի որ հեղինակային իրավունքի խախտումը իրենց համար էլ կարող է իրավական խնդիրներ ստեղծել։
>
> ***Ուշադրություն:*** *միշտ [դոկումենտացրեք հարձակումը](/../../documentation) նախքան բովանդակությունը հեռացնելու հայց ներկայացնելը։ Եթե ցանկանում եք գործին իրավական ընթացք տալ, ապա ծանոթացեք [օրինական դոկումենտացիայի մեթոդներին](/../../documentation#legal)։*
>
> Այս հղումներով կարող եք հեղինակային իրավունքի խախտման հետևանքով հեռացման հայտ ներկայացնել նշված սոց.ցանցերին.
>
> - [Archive.org](https://help.archive.org/help/how-do-i-request-to-remove-something-from-archive-org/)
> - [Facebook](https://www.facebook.com/help/1020633957973118/?helpref=hc_fnav)
> - [Instagram](https://help.instagram.com/contact/552695131608132)
> - [TikTok](https://www.tiktok.com/legal/report/Copyright)
> - [Twitter](https://help.twitter.com/en/forms/ipi)
> - [YouTube](https://support.google.com/youtube/answer/2807622?sjid=1561215955637134274-SA)
>
> Խնդրում ենք նկատի ունենալ, որ ձեր հարցումներին պատասխան ստանալու համար կարող է որոշ ժամանակ պահանջվել։ Պահպանեք այս էջը ձեր էջանիշներում և մի քանի օրից կրկին ստուգեք հայցի ընթացքը։

Կոնտենտը հեռացվե՞ց։

 - [Այո](#resolved_end)
 - [Ոչ, ինձ իրավական աջակցության է պետք](#legal_end)
 - [Ոչ, ինձ հարթակի հետ կապվելու համար աջակցության է պետք](#harassment_end)

### report-defamatory-content

> Ոչ բոլոր հարթակներն ունեն սահմանված կարգ զրպարտչական բովանդակության հեռացման համար։ Ոմանք պահանջում են իրավական գործընթաց՝ նախքան արձագանքելը։ Ահա տարբեր հարթակների մոտեցումներն այս հարցում.
>
> - [Archive.org](https://help.archive.org/help/how-do-i-request-to-remove-something-from-archive-org/)
> - [Facebook](https://www.facebook.com/help/contact/430253071144967)
> - [Instagram](https://help.instagram.com/contact/653100351788502)
> - [TikTok](https://www.tiktok.com/legal/report/feedback)
> - [Twitch](https://help.twitch.tv/s/article/how-to-file-a-user-report?language=en_US)
> - [Twitter](https://help.twitter.com/en/rules-and-policies/twitter-report-violation#directly)
> - [Whatsapp](https://faq.whatsapp.com/1142481766359885?helpref=search&cms_platform=android)
> - [YouTube](https://support.google.com/youtube/answer/6154230)
>
> Խնդրում ենք նկատի ունենալ, որ ձեր հարցումներին պատասխան ստանալու համար կարող է որոշ ժամանակ պահանջվել։ Պահպանեք այս էջը ձեր էջանիշներում և մի քանի օրից կրկին ստուգեք հայցի ընթացքը։

Մատակարարն արդեն տեսել ու հեռացրե՞լ է ձեր բողոքարկած կոնտենտը։

 - [Այո](#resolved_end)
 - [Ոչ, ինձ իրավական աջակցության է պետք](#legal_end)
 - [Ոչ, ինձ հարթակի հետ կապվելու համար աջակցության է պետք](#harassment_end)

### silence-email

> Էլ.փոստերից շատերն առաջարկում են հաղորդագրությունները զտելու և դրանք ավտոմատ արխիվացնելու կամ ջնջելու տարբերակ, որպեսզի անգամ չհայտնվեն ձեր մուտքարկղում։ Սովորաբար կարող եք հրահանգել, որպեսզի հաղորդագրությունները զտվեն ըստ ուղարկողի, ստացողի, ամսաթվի, չափի, հավելվածի, թեմայի կամ հիմնաբառերի։
>
> Ինչպե՞ս սահմանել այս զտիչները էլ.փոստերում.
>
> - [Gmail](https://support.google.com/mail/answer/6579?hl=en#zippy=%2Ccreate-a-filter)
> - [Protonmail](https://proton.me/support/email-inbox-filters)
> - [Yahoo](https://help.yahoo.com/kb/SLN28071.html)
>
> Ինչպես նաև.
>
> - [MacOS Mail](https://support.apple.com/guide/mail/filter-emails-mlhl1f6cf15a/mac)
> - [Microsoft Outlook](https://support.microsoft.com/en-us/office/set-up-rules-in-outlook-75ab719a-2ce8-49a7-a214-6d62b67cbd41)
> - [Thunderbird](https://support.mozilla.org/en-US/kb/organize-your-messages-using-filters)

Ցանկանում եք համրեցնել զրպարտչական հաղորդագրություններն ա՞յլ վայրերում։

 - [Այո](#ignore-silence)
 - [Ոչ](#damage-control)

### silence-twitter

> Եթե չեք ցանկանում ստանալ որոշակի հաղորդագրություններ, կարող եք արգելափակել օգտատերերի կամ համրեցնել նրանց ու նրանց հրապարակումները։ Հիշեք, որ եթե որևէ մեկի էջն արգելափակեք, դուք այլևս չեք տեսնի նրա հրապարակած կոնտնետը [հարձակումը փաստաթղթավորելու համար](/../../documentation)։ Հետևաբար կարող եք փասթաթղթավորումն անել այլ հաշվից կամ արգելափակելու փոխարեն միայն համրեցնել օգտագիրոջը։
>
> - [համրեցնել էջերը, որպեսզի դրանք չհայտնվեն ձեզ մոտ](https://help.twitter.com/en/using-twitter/twitter-mute)
> - [համրեցնել որոշակի բառեր, արտահայտություններ, մուտքանուններ, էմոջիներ, հեշթեգներ ու ծանուցումներ](https://help.twitter.com/en/using-twitter/advanced-twitter-mute-options)
> - [Ընդմիշտ համրեցնել հաղորդագրությունների ծանուցումները](https://help.twitter.com/en/using-twitter/direct-messages#snooze)

Ցանկանո՞ւմ եք համրեցնել զրպարտչական հաղորդագրություններն այլ վայրերում։

 - [Այո](#ignore-silence)
 - [Ոչ](#damage-control)

### silence-facebook

>  Facebook-ում չեք կարող համրեցնել օգտատերերին կամ կոնտենտը։ Այնուամենայնիվ կարող եք արգելափակել մարդկանց հասցեներն ու էջերը։
>
> - [Արգելափակել Facebook-ի հասցե](https://www.facebook.com/help/)
> - [Արգելափակել հաղորդագրությունները Facebook-ի հասցեից](https://www.facebook.com/help/1682395428676916)
> - [Արգելափակել Facebook-ի էջը](https://www.facebook.com/help/395837230605798)
> - [Արգելել որոշ հասցեատերերի ձեր ֆեյսբուքյան էջում հայտնվելուց](https://www.facebook.com/help/185897171460026/)

Ցանկանո՞ւմ եք համրեցնել զրպարտչական հաղորդագրություններն այլ վայրերում։

 - [Այո](#ignore-silence)
 - [Ոչ](#damage-control)

### silence-instagram

> Instagram-ում օգտատերերին ու խոսակցությունները համրեցնելու ձևեր.
>
> - [Համրեցրեք կամ միացրեք կոնկրետ օգտատերերի մասին ծանուցումներն Instagram-ում](https://help.instagram.com/469042960409432)
> - [Համրեցրեք կամ միացրեք ինչ-որ մեկի Instagram-ի պատմությունները (սթորիները)](https://help.instagram.com/290238234687437)
> - [Արգելափակեք կամ հանեք որևէ մեկի վրա դրված արգելափակումը](https://help.instagram.com/2638385956221960)
> - [Անջատեք էջերի առաջարկներն Instagram-ում](https://help.instagram.com/530450580417848)
> - [Անջատեք գրառումների առաջարկներն Instagram-ի հոսքում](https://help.instagram.com/423267105807548)

Ցանկանո՞ւմ եք համրեցնել զրպարտչական հաղորդագրություններն այլ վայրերում։

 - [Այո](#ignore-silence)
 - [Ոչ](#damage-control)

### silence-youtube

> Եթե մուտք եք գործում YouTube ձեր դիտարկիչից (բրաուզերից), ապա կարող եք ջնջել տեսանյութեր, ալիքներ, բաժիններ և երգացանկեր ձեր գլխավոր էջից։
>
> - [Կարգավորեք ձեր YouTube-ի առաջարկները](https://support.google.com/youtube/answer/6342839)
>
> Կարող եք նաև արգելափակել օգտատերերի՝ ձեր YouTube-ի ուղիղ եթերի զրուցարաններից (չաթերից)։
>
> - YouTube: [myaccount.google.com/blocklist](https://myaccount.google.com/blocklist)
> - [Արգելափակել օգտատերերին YouTube-ի ուղիղ եթերի զրուցարաններից](https://support.google.com/youtube/answer/7663906)

Ցանկանո՞ւմ եք համրեցնել զրպարտչական հաղորդագրություններն այլ վայրերում։

 - [Այո](#ignore-silence)
 - [Ոչ](#damage-control)

### silence-whatsapp

> WhatsApp-ը զրպարտության արշավների համար հաճախ օգտագործվող հարթակ է։ Սա բխում է հավելվածի ապահով լինելուց։
>
> - [Արխիվացնել կամ հանել արխիվից զրույցը կամ խումբը](https://faq.whatsapp.com/1426887324388733)
> - [Դուրս գրվել խմբից կամ ջնջել խմբեր](https://faq.whatsapp.com/498814665492149)
> - [Արգելափակել ինչ-որ մեկի կոնտակտը](https://faq.whatsapp.com/1142481766359885)
> - [համրեցնել կամ միացնել խմբերի ծանուցումները](https://faq.whatsapp.com/694350718331007)

Ցանկանո՞ւմ եք համրեցնել զրպարտչական հաղորդագրություններն այլ վայրերում։

 - [Այո](#ignore-silence)
 - [Ոչ](#damage-control)

### silence-tiktok

> TikTok-ը թույլ է տալիս արգելափակել օգտատերերի, թույլ չտալ նրանց մեկնաբանել ձեր տեսանյութերի տակ, ստեղծել զտիչներ ձեր տեսանյութերի մեկնաբանությունների համար և ջնջել, համրեցնել ու զտել ուղիղ եթերի ժամանակ ուղարկվող հաղորդագրությունները։
>
> - [Արգելափակել օգտատերերի՝ TikTok-ում](https://support.tiktok.com/en/using-tiktok/followers-and-following/blocking-the-users)
> - [Ընտրել, թե ով է կարող մեկնաբանություններ թողնել ձեր վիդեոների տակ](https://support.tiktok.com/en/using-tiktok/messaging-and-notifications/comments)
> - [Ինչպես միացնել մեկնաբանությունների զտիչներ ձեր TikTok-ի վիդեոների համար](https://support.tiktok.com/en/using-tiktok/messaging-and-notifications/comments#3)
> - [Կառավարել մեկնաբանությունների գաղտնիությունը ձեր բոլոր TikTok վիդեոների համար](https://support.tiktok.com/en/using-tiktok/messaging-and-notifications/comments#4)
> - [Կառավարել մեկնաբանությունների գաղտնիությունը ձեր որևիցե մի կոնկրետ TikTok վիդեոյի համար](https://support.tiktok.com/en/using-tiktok/messaging-and-notifications/comments#5)
> - [Ջնջել, համրեցնել և զտել հաղորդագրությունները](https://support.tiktok.com/en/account-and-privacy/account-privacy-settings/direct-message#6)
> - [Սահմանել, թե ով է կարող ձեզ հաղորդագրություն ուղարկել](https://support.tiktok.com/en/account-and-privacy/account-privacy-settings/direct-message#7)

Ցանկանո՞ւմ եք համրեցնել զրպարտչական հաղորդագրություններն այլ վայրերում։

 - [Այո](#ignore-silence)
 - [Ոչ](#damage-control)

### silence-reddit

> Եթե Reddit-ում զրպարտություն է շրջանառվում, կարող եք ձեզ համար փակել այն համայնքները, որտեղ այն տարածվում է։ Այս դեպքում դուք չեք ստանա տվյալ համայնքից ծանուցումներ, այն չի հայտնվի ձեր հիմնական էջում, չի առաջարկվի ձեզ և առհասարակ կանհետանա ձեր Reddit-ից։ Եթե մոդերատոր եք, կարող եք նաև արգելափակել կամ համրեցնել ձեր համայնքի կանոնները բազմիցս խախտող օգտատերերին։
>
> - [Reddit՝ համայնքի համրեցում](https://reddit.zendesk.com/hc/en-us/articles/9810475384084-What-is-community-muting-)
> - [Համայնքի անդամների համրեցում կամ արգելափակում](https://mods.reddithelp.com/hc/en-us/articles/360009161872-User-Management-banning-and-muting)

Ցանկանո՞ւմ եք համրեցնել զրպարտչական հաղորդագրություններն այլ վայրերում։

 - [Այո](#ignore-silence)
 - [Ոչ](#damage-control)


### campaign-team

> Եթե ձեր դեմ արշավի մեջ ժամանակ ու ռեսուրսներ են ներդրված, դա կարող է նշան լինել, որ ագրեսորները ձեզ թիրախավորելու ուժեղ դրդապատճառներ ունեն։ Կարող է պետք լինի օգտագործել այստեղ նշված ռազմավարություններից մի քանիսը, կամ բոլորը՝ վնասը մեղմելու և ձեր ապահովությունն ու հանրային քարոզարշավը պաշտպանելու համար։ Ընկերներն ու դաշնակիցները կարող են օգտակար լինել և օգնել հաղորդագրությունների վերլուծության, հարձակման փասթաթղթավորման, կամ օնլայն կոնտենտի ու պրոֆիլների մասին հաղորդելու հարցում։
>
> Միասին աշխատելով, քարոզարշավի թիմը կարող է փնտրել ձեր դեմ օգտագործվող պատմությունը վիճարկելու լավագույն միջոցները։ Ապատեղեկատվական հաղորդագրությունները ցանկացած համատեքստում կրկնելը կարող է խափուսիկ լինել։ Կարևոր է հավասարակշռություն գտնելը ձեր պատմությունը բարձրացնելու և կեղծ պնդումները հերքելու միջև։
>
> Նախքան հանրային քարոզարշավ սկսելը կարևոր է ձեր և ցանկացած աջակցող անհատների ու կազմակերպությունների համար [ռիսկերի վերլուծություն անելը](https://www.interaction.org/documents/disinformation-toolkit/)։
>
> Բացի հարձակվողի հաղորդագրությունները վերլուծելուց, դուք և ձեր թիմը կարող եք նաև սկսել [համախմբել կազմակերպությունների ու դաշնակիցների ցանկ](https://holistic-security.tacticaltech.org/exercises/explore/visual-actor-mapping-part-1.html), որոնք ճանաչում են ձեր նախապատմությունը և կօգնեն բարձրացնել ձեր հանրային հեղինակությունը։ Նրանք կարող են, օրինակ, ձեր մասին ակտիվորեն տարածել պոզիտիվ ինֆորմացիա, այդպիսով՝  քողարկելով զրպարտչական արշավի բարձրացրած աղմուկը։
>
> Միգուցե միայն դուք և ձեր կազմակերպությունը չեք հարձակման թիրախում։ Կարող եք փորձել վստահելի ցանց ստեղծել այլ կազմակերպությունների ու համայնքների հետ, որոնք խտրականության են ենթարկվել կամ թիրախ են դարձել ապատեղեկատվության քարոզարշավի։ Սա կարող է նշանակել համայնքի անդամներին նախապատրաստել հաղորդագրությունների կամ ռեսուրսների փոխանակման, որպեսզի մյուսները նույնպես կարողանան պաշտպանվել։
>
> Թիմով վերլուծեք, թե ինչ եք ցանկանում փոխանցել ձեր հաղորդագրություններով ու բովանդակությամբ ի պատասխան արշավի. հերքե՞լ այն, թե՞ բարձրացնել հակառակ դրական աղմուկ՝ առանց զրպարտության արշավին հղում անելու։ Ձեր նպատակը կարող է լինել մարդկանց ուղղորդելը, որպեսզի ապատեղեկատվությունը տարբերեն իրական փաստերից։ Պարզ արժեքների վրա հիմնված հանրային հաղորդագրությունները հատկապես արդյունավետ են ցանկացած քարոզարշավում։
>
> Բացի հրապարակային կամ մամլո հայտարարություններից, կարող եք նաև ընտրել ու պատրաստել տարբեր խոսնակների ձեր քարոզարշավի համար։ Խոսնակների ելույթներն օգնում են շեղել ուշադրությունը անհատների թիրախավորող հարձակումներից, հատկապես գենդերային ապատեղեկատվության ժամանակ։
>
> Ձեր և ձեզ վրա հարձակվողների հանրային հաղորդագրությունների մոնիտորինգի համակարգ ստեղծելով կարող եք զտել, թե դրանցից որոնք են մեդիաներում ավելի էֆեկտիվ աշխատում։ Այս ինֆորմացիան կարող եք օգտագործել քարոզարշավը բարելավելու նպատակով։
>
> Եթե զրպարտիչ բովանդակությունը հրապարակվում է նաև թերթում կամ ամսագրում, ձեր թիմը կարող է պահանջել [Պատասխանելու իրավունք](#self-strategies) հակասական ապացույցներ ներկայացնելու նպատակով, օգտագործելով [փաստերի ստուգման կայքեր](#self-strategies) ։

Կարծում եք ստացվե՞ց վերահսկողության տակ առնել ձեր հեղինակությանը հասցված վնասը։

 - [Այո](#resolved_end)
 - [Ոչ](#defamation_end)

### self-campaign

> Եթե չունեք թիմի աջակցություն, ապա առավել ևս հաշվի է պետք առնել ձեր կարողություններն ու ռեսուրսները (և դրանց սահմանափակումները) ու պլանավորել ձեր հաջորդ քայլերն այնպես, որ [ինքներդ հոգեբանորեն չտուժեք](/../../self-care)։ Կարող եք հրապարակումներ գրել ձեր սոցիալական մեդիայի պրոֆիլում կամ կայքում։ Համոզվեք, որ ցանկացած էջ [լիարժեքորեն ձեր վերահսկողության տակ է,](../../../account-access-issues) նախքան այնտեղ հրապարակելը։ Կարող եք վստահելի աղբյուրների հղելով, փորձել մարդկանց ցույց տալ իրականույթյունը։ Պատկերացում կազմելու համար, թե ինչպես խոսել հանրության հետ, արեք [զրպարտության քարոզարշավի վերլուծություն](#analyze-messages), օրինակ ստուգելով, թե արդյոք հարձակման ժամանակ հղում է արվում որևէ լրատվական աղբյուրի։

Զրպարտչական բովանդակությունը տպագրվա՞ծ է նաև թերթում կամ ամսագրում:

 - [Այո](#self-strategies)
 - [Ոչ](#damage-control)

### self-strategies

> Եթե զրպարտչական ինֆորմացիան հրապարակված է, խմբագրության քաղաքականությունը կամ նույնիսկ օրենսգիրքը որոշ երկրներում, շնորհում է [պատասխանելու իրավունք](https://en.wikipedia.org/wiki/Right_of_reply)։ Սա ոչ միայն հնարավորություն է հրապարակելու ձեր հայտարարությունը ևս մեկ հարթակում սեփական լրատվամիջոցներից դուրս, այլ նաև տվյալ լրատվամիջոցում հերքելու կեղծ կոչերը։
>
> Եթե զրպարտչական տեղեկատվություն տարածող լրատվամիջոցը վստահելի աղբյուր չէ կամ հաճախ է անհիմն լուրեր տարածում, ապա կարող է օգտակար լինել այդ փաստը նշել ցանկացած ձեր հայտարարության մեջ։
>
> Կան բազմաթիվ տեղական, տարածաշրջանային և գլոբալ փաստերի ստուգուման գործիքներ, որոնք կարող են օգնել ապականել ձեր մասին շրջանառվող տեղեկատվությունը։
>
> - [DW փաստերի ստուգում](https://www.dw.com/en/fact-check/t-56584214)
> - [France24 LesObservateurs](https://observers.france24.com/fr/)
> - [AFP FactCheck](https://factcheck.afp.com/)
> - [EUvsDisinfo](https://euvsdisinfo.eu/)
> - [Latam Chequea](https://chequeado.com/latamchequea)
> - [Europa fact check ](https://eufactcheck.eu/)

Ավելի լայնածավա՞լ արձագանքի կարիք եք զգում քարոզարշավի դեմ։

 - [Այո](#campaign-team)
 - [Ոչ](#damage-control)

### damage-control

> Զրպարտության քարոզարշավի ձեր վերլուծությունը թույլ կտա պատկերացում կազմել այն գործողությունների մասին, որոնք պետք է ձեռնարկեք։ Օրինակ՝ եթե ձեր դեմ բոտային հաղորդագրություններ են օգտագործում, կարող եք այդ փաստի մասին հայտնել հրապարակային հայտարարության մեջ, կամ օգտագործել տվյալ հաղորդագրությունները, վերծանելու համար արշավի կազմակերպիչների դրդապատճառները։ Այնուամենայնիվ, ձեր նախապատվությունը կարող է լինել ձեր խոսքերի վավերությունը հաստատելը, ընկերներից ու դաշնակիցներից օգնություն ստանալով ձեր ճշմարտությունը խթանելը, այլ ոչ թե զրպարտիչ բովանդակության հետ փոխազդելն ու դրան արձագանքելը։

Կարծում եք ստացվե՞ց վերահսկողության տակ առնել ձեր հեղինակությանը հասցված վնասը։

 - [Այո](#resolved_end)
 - [Ոչ](#defamation_end)

### physical-risk_end

> Եթե ձեզ ֆիզիկական վտանգ է սպառնում, դիմեք ստորև նշված կազմակերպություններին։

:[](organisations?services=physical_security)

### defamation_end

> Եթե ձեր հեղինակությունը շարունակում են հալածել զրպարտության քարոզարշավներով, խնդրում ենք կապվել ստորև նշված կազմակերպությունների հետ։

:[](organisations?services=advocacy&services=individual_care&services=legal)

### harassment_end

> Եթե կոնտենտի հեռացման համար աջակցության կարիք ունեք, կարող եք դիմել ստորև նշված կազմակերպություններին։

:[](organisations?services=harassment)

### legal_end

> Եթե ձեր հեղինակությանը շարունակում են հալածել զրպարտության քարոզարշավներով, և ձեզ անհրաժեշտ է իրավական աջակցություն, խնդրում ենք կապվել ստորև ներկայացված կազմակերպությունների հետ։

:[](organisations?services=legal)

### resolved_end

Հուսով ենք, որ այս ուղեցույցը օգտակար էր: Կիսվեք ձեր կարծիքով [էլ.փոստի միջոցով](mailto:incoming+rarenet-dfak-8220223-issue-@incoming.gitlab.com)։

### final_tips

Կարևոր է ձեր շուրջ ստեղծել թվային անվտանգություն՝ ձեր հաշիվները հարձակումներից պաշտպանելու և ձեր խմբերում ու անձնական էջերում շրջանառվող տեղեկատվությունը կառավարելու համար։ Ահա մի քանի կանխարգելիչ գործողություններ.

- Քարտեզագրեք ձեր առցանց գործունեությունը։ Ճանաչեք ձեր թվային հետքը՝ կանխելու համար ուրիշների քայլերը։ Ուրիշները կարող են ձեր օնլայն գործունեությունը արհեստական բանականության միջոցով ուսումնասիրել, փորձելով կրկնօրինակել ձեր պահելաձևն և նմանակել ձեզ։
- Կարգավորեք Google-ի ծանուցումները: Կարող եք նամակներ ստանալ, երբ Google-ում հայտնվեն որևէ թեմայի վերաբերյալ նոր հրապարակումներ։ Օրինակ, կարող եք տեղեկություններ ստանալ ձեր անվան կամ ձեր կազմակերպության/խմբի հիշատակումների դեպքում։
- Ակտիվացրեք երկու գործոնով նույնականացում (2FA) ձեր ամենակարևոր հաշիվների համար։ 2FA-ը տրամադրում է ավելի լավ անվտանգություն՝ պահանջելով օգտագործել մեկից ավելի մեթոդներ՝ հաշիվներ մուտք գործելիս։ Սա նշանակում է, որ նույնիսկ եթե ինչ-որ մեկն իմանա ձեր հիմնական գաղտնաբառը, նա չի կարողանա մուտք գործել ձեր հաշիվ, եթե նաև չունենա ձեր բջջային հեռախոսը կամ նույնականացման այլ, երկրորդական միջոցը։
- Հաստատեք ձեր պաշտոնական էջերը սոցիալական ցանցերում։ Որոշ հարթակներ թույլ են տալիս օգտատիրոջ ինքնությունը հաստատել ու կապել այն իր անձնական հաշվի հետ։
- Պահեք ձեր վեբ էջի նախկին տարբերակները, ապագայում դրանք որպես ապացույց օգտագործելու համար։ Եթե ձեր կայքը բաց է որոնողական ռոբոտներին, ապա կարող եք այն արխիվացնել [Internet Archive-ի](https://archive.org)-ի Wayback Machine-ով։ Այցելեք [Wayback Machine](https://archive.org/web/), մուտքագրեք ձեր կայքի անունը «Save Page Now» վերնագրի տակ գտնվող դաշտում և սեղմեք «Save Page Now» կոճակը։

#### resources

- [Union of Concerned Scientists. ինչպե՞ս պայքարել ապատեղեկատվության դեմ՝ հաղորդակցման ռազմավարություններ, լավագույն մեթոդները և ինչից է պետք խուսափել](https://www.ucsusa.org/resources/how-counter-disinformation)
- [Անդրադառնալով առցանց միսոգինիայի և գենդերային ապատեղեկատվությանը. ինչպես վարվել, ND](https://www.ndi.org/sites/default/files/Addressing%20Gender%20%26%20Disinformation%202%20%281%29.pdf)
- [Ձեռնարկ. Բացահայտելու համար ապատեղեկատվությունը և լրատվամիջոցների մանիպուլյացիան](https://datajournalism.com/read/handbook/verification-3)
- [Prebunking-ի ուղեցույց. Ապատեղեկատվությունից զերծ մնալու մեթոդ](https://firstdraftnews.org/articles/a-guide-to-prebunking-a-promising-way-to-inoculate-against-misinformation/)
- [OverZero. Շփում վիճելի ժամանակներում՝ գործողությունները պետք է խոսեն աղմուկից հստակ](https://overzero.ghost.io/communicating-during-contentious-times-dos-and-donts-to-rise-above-the-noise/)
- [Քարտեզագրման վիզուալ գործիք](https://holistic-security.tacticaltech.org/exercises/explore/visual-actor-mapping-part-1.html)
- [Ապատեղեկատվության գործիքակազմ](https://www.interaction.org/documents/disinformation-toolkit/)
- [Ատելության խոսքի դեմ ձեռնարկ](https://www.ushmm.org/m/pdfs/20160229-Defusing-Hate-Workbook-3.pdf)
